% !TeX program = lualatex
\documentclass[12pt, a5paper]{article}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{libertine}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{GotIn}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multicol}
\usepackage{multicolrule}
\usepackage[autocompile]{gregoriotex}

\geometry{top=1cm, bottom=1cm, right=1cm, left=1cm}
\pagestyle{empty}

\definecolor{red}{HTML}{C70039}
\input GoudyIn.fd
\newcommand*\initfamily{\usefont{U}{GoudyIn}{xl}{n}}

\begin{document}
  \gresetlinecolor{gregoriocolor}

  \begin{titlepage}\centering
    \vspace*{\fill}
    \LARGE Propre du temps après l'Épiphanie
    \vspace*{\fill}
  \end{titlepage}

  \begin{center}
    \large{IIe dimanche après l'Épiphanie}
  \end{center}
  

  \begin{center}
    \textcolor{red}{\normalsize{Antienne à Magnificat}}\\
  \end{center}

  \gresetinitiallines{1}
  \greillumination{\initfamily\fontsize{11mm}{11mm}\selectfont L}
  \gregorioscore{antiennes/an--deficiente_vino--solesmes}
  \textit{
    Le vin étant venu à manquer, Jésus fit emplir les urnes d'eau, et l'eau fut changée en vin.
  }
  \smallskip
  \gregorioscore{psaumes/magnificat-1f}
  
  \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{2}
    \item Quia respéxit humilitátem an\textbf{cíl}læ \textbf{su}æ:\textcolor{red}{~*} \\ \-\hspace{2cm} ecce enim ex hoc beátam me dicent omnes gene\textit{ra}\textit{ti}\textbf{ó}nes.

    \item Quia fecit mihi \textbf{ma}gna qui \textbf{pot}ens est:\textcolor{red}{~*} \\ \-\hspace{2cm} et sanctum \textit{no}\textit{men} \textbf{e}jus.

    \item Et misericórdia ejus a progénie \textbf{in} pro\textbf{gé}nies\textcolor{red}{~*} \\ \-\hspace{2cm} timén\textit{ti}\textit{bus} \textbf{e}um.

    \item Fecit poténtiam in \textbf{brá}chio \textbf{su}o:\textcolor{red}{~*} \\ \-\hspace{2cm} dispérsit supérbos mente \textit{cor}\textit{dis} \textbf{su}i.

    \item Depósuit pot\textbf{én}tes de \textbf{se}de,\textcolor{red}{~*} \\ \-\hspace{2cm} et exal\textit{tá}\textit{vit} \textbf{hú}miles.

    \item Esuriéntes im\textbf{plé}vit \textbf{bo}nis:\textcolor{red}{~*} \\ \-\hspace{2cm} et dívites dimí\textit{sit} \textit{in}\textbf{á}nes.

    \item Suscépit Israël \textbf{pú}erum \textbf{su}um,\textcolor{red}{~*} \\ \-\hspace{2cm} recordátus misericór\textit{di}\textit{æ} \textbf{su}æ.

    \item Sicut locútus est ad \textbf{pa}tres \textbf{nos}tros,\textcolor{red}{~*} \\ \-\hspace{2cm} Abraham et sémini e\textit{jus} \textit{in} \textbf{sǽ}cula.

    \item Glória \textbf{Pa}tri, et \textbf{Fí}lio,\textcolor{red}{~*} \\ \-\hspace{2cm} et Spirí\textit{tu}\textit{i} \textbf{Sanc}to.

    \item Sicut erat in princípio, et \textbf{nunc}, et \textbf{sem}per,\textcolor{red}{~*} \\ \-\hspace{2cm} et in sǽcula sæcu\textit{ló}\textit{rum}. \textbf{A}men.
  \end{enumerate}
  \smallskip

  \begin{center}
    \rule{2cm}{0.4pt}
  \end{center}

  \begin{center}
    \textcolor{red}{\normalsize{Oraison}}\\
  \end{center}

  \begin{multicols}{2}
    \parindent=0pt
    \begin{flushright}
      \textcolor{red}{\Vbar.} Dominus vobiscum.\\
      \textcolor{red}{\Rbar.} Et cum spiritu tuo.\\
    \end{flushright}
  
    \columnbreak
    
    \textit{\textcolor{red}{\Vbar.} Le Seigneur soit avec vous.\\
    \textcolor{red}{\Rbar.} Et avec votre esprit.}\\
  \end{multicols}

  \begin{multicols}{2}
    \parindent=0pt
    Omnipotens sempitérne Deus, qui caelestia simul et terrena moderaris:\\
    supplicationes populi tui clementer exaudi; et pacen tuam nostris concede temporibus.\\
    Per Dominum nostrum Jesum Christum Filium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitate Spiritus Sancti Deus: per omnia saecula saeculorum.\\
    Amen.

    \columnbreak
  
    \textit{ Dieu tout-puissant et éternel, qui gouvernez à la fois le ciel et la terre, exaucez avec bontée les suppliques de votre peuple ; et accorde ta paix à notre temps.\\
    Par Notre Seigneur Jésus-Christ, votre Fils, qui avec vous vit et règne en l'unité du Saint Esprit, Dieu pour les siècles des siècles.\\
    Amen.
    }
  \end{multicols}

\end{document}