% !TeX program = lualatex
\documentclass[12pt, a5paper]{article}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{subfiles}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{libertine}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{GotIn}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multicol}
\usepackage{multicolrule}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[autocompile]{gregoriotex}

\geometry{top=1cm, bottom=1cm, right=1cm, left=1cm}
\pagestyle{empty}

\definecolor{red}{HTML}{C70039}
% \input GoudyIn.fd
% \newcommand*\initfamily{\usefont{U}{GoudyIn}{xl}{n}}

\input Acorn.fd
\newcommand*\initfamily{\usefont{U}{Acorn}{xl}{n}}

\begin{document}
  \gresetlinecolor{gregoriocolor}

    % ===== DEBUT Antienne =========
  \gresetinitiallines{1}
  \greillumination{\initfamily\fontsize{11mm}{11mm}\selectfont M}
  \gregorioscore{antiennes/an--magna_opera_domini--solesmes}
  \begin{center}
    \footnotesize{
      \textit{
        Grandes sont les œuvres du Seigneur ; tous ceux qui les aiment s'en instruisent.
      }
    }
  \end{center}
  \medskip
  % ===== FIN Antienne ===========

  % ===== DEBUT psaume ===========
  % gresetinitiallines : avec le parametre à 0, supprime l'ornement
  \gresetinitiallines{0}

  \begin{center}
    \normalsize{Psaume 110.}\\
    \footnotesize{
      \emph{Bienfaits accordés par Dieu à son peuple.}
    }
  \end{center}
  \grechangedim{baselineskip}{70pt}{scalable}
  \gregorioscore{psaumes/psaume110-IIIb}
  \begin{center}
    \footnotesize{
      \textit{
        De tout cœur je rendrai grâce au Seigneur dans l'assemblée, parmi les justes.
      }
    }
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{1}
    \item Magna \textbf{ó}pera \textbf{Dó}\textbf{mi}ni:\textcolor{red}{~*} exquisíta in omnes voluntá\textit{tes} \textbf{e}jus.

    \item Conféssio et magnificéntia \textbf{o}pus \textbf{e}jus:\textcolor{red}{~*}\\ \-\hspace{2cm} et justítia ejus manet in sǽcu\textit{lum} \textbf{sǽ}culi.

    \item Memóriam fecit mirabílium suórum,\textcolor{red}{~†} miséricors et mise\textbf{rá}tor \textbf{Dó}\textbf{mi}nus:\textcolor{red}{~*} \\ \-\hspace{2cm} escam dedit timén\textit{ti}\textbf{bus} se.

    \item Memor erit in sǽculum testa\textbf{mén}ti \textbf{su}i:\textcolor{red}{~*} \\ \-\hspace{2cm} virtútem óperum suórum annuntiábit pópu\textit{lo} \textbf{su}o:

    \item Ut det illis heredi\textbf{tá}tem \textbf{gén}\textbf{ti}um:\textcolor{red}{~*} ópera mánuum ejus véritas, et \textit{ju}\textbf{dí}cium.

    \item Fidélia ómnia mandáta ejus:\textcolor{red}{~†} confirmáta in \textbf{sǽ}culum \textbf{sǽ}\textbf{cu}li,\textcolor{red}{~*} \\ \-\hspace{2cm} facta in veritáte et æ\textit{qui}\textbf{tá}te.

    \item Redemptiónem misit \textbf{pó}pulo \textbf{su}o:\textcolor{red}{~*} mandávit in ætérnum testamén\textit{tum} \textbf{su}um.

    \item Sanctum, et terríbile \textbf{no}men \textbf{e}jus:\textcolor{red}{~*} inítium sapiéntiæ ti\textit{mor} \textbf{Dó}mini.

    \item Intelléctus bonus ómnibus faci\textbf{én}tibus \textbf{e}um:\textcolor{red}{~*} \\ \-\hspace{2cm} laudátio ejus manet in sǽcu\textit{lum} \textbf{sǽ}culi.

    \item Glória \textbf{Pa}tri, et \textbf{Fí}\textbf{li}o,\textcolor{red}{~*} et Spirítu\textit{i} \textbf{Sanc}to.

    \item Sicut erat in princípio, et \textbf{nunc}, et \textbf{sem}per,\textcolor{red}{~*} et in sǽcula sæculó\textit{rum}. \textbf{A}men.
  \end{enumerate}

  \medskip
  \begin{footnotesize}
    \textit{
      Grandes sont les œuvres du Seigneur ; tous ceux qui les aiment s'en instruisent. Noblesse et beauté dans ses actions : à jamais se maintiendra sa justice. De ses merveilles il a laissé un mémorial ; le Seigneur est tendresse et pitié, il a donné des vivres à ses fidèles, Gardant toujours mémoire de son
      alliance, il a montré sa force à son peuple. Lui donnant le domaine des nations. Justesse et sûreté les œuvres de ses mains. Sécurité, toutes ses lois, établies pour toujours et à jamais, accomplies avec droiture et sûreté ! Il apporte la délivrance à son peuple ; son alliance est promulguée pour toujours Saint, redoutable est son nom, la sagesse commence avec la crainte du Seigneur. Qui accomplit sa volonté en est éclairé. A jamais se maintiendra sa louange.
    }
  \end{footnotesize}

\end{document}