% !TeX program = lualatex
\documentclass[12pt, a5paper]{article}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{subfiles}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{libertine}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{GotIn}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multicol}
\usepackage{multicolrule}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[autocompile]{gregoriotex}

\geometry{top=1cm, bottom=1cm, right=1cm, left=1cm}
\pagestyle{empty}

\definecolor{red}{HTML}{C70039}
% \input GoudyIn.fd
% \newcommand*\initfamily{\usefont{U}{GoudyIn}{xl}{n}}

\input Acorn.fd
\newcommand*\initfamily{\usefont{U}{Acorn}{xl}{n}}

\begin{document}
  \gresetlinecolor{gregoriocolor}
  % ===== DEBUT Antienne =========
  \gresetinitiallines{1}
  \greillumination{\initfamily\fontsize{11mm}{11mm}\selectfont S}
  \gregorioscore{antiennes/an--sit_nomen_domini--solesmes}
  \begin{center}
    \footnotesize{
      \textit{
        Que le nom du Seigneur soit béni dans tous les siècles.
      }
    }
  \end{center}
  % ===== FIN Antienne ===========

  % ===== DEBUT psaume ===========
  % gresetinitiallines : avec le parametre à 0, supprime l'ornement
  \gresetinitiallines{0}

  \begin{center}
    \normalsize{Psaume 112.}\\
    \footnotesize{
      \emph{Invitation à louer Dieu et sa Providence souveraine.}
    }
  \end{center}

  \gregorioscore{psaumes/psaume112-VIIC}
  \begin{center}
    \footnotesize{
      \emph{Louez, serviteurs du Seigneur, louez le nom du Seigneur !}
    }
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{1}
    \item Sit nomen Dómini \textbf{be}ne\textbf{díc}tum,\textcolor{red}{~*}  ex hoc nunc, et \textbf{us}que in \textbf{sǽ}culum.

    \item A solis ortu usque \textbf{ad} oc\textbf{cá}sum,\textcolor{red}{~*}  laudábile \textbf{no}men \textbf{Dó}mini.

    \item Excélsus super omnes \textbf{gen}tes \textbf{Dó}minus,\textcolor{red}{~*}  et super cælos \textbf{gló}ria \textbf{e}jus.

    \item Quis sicut Dóminus, Deus noster, qui in \textbf{al}tis \textbf{há}bitat,\textcolor{red}{~*} \\ \-\hspace{2cm} et humília réspicit in cælo \textbf{et} in \textbf{ter}ra?

    \item Súscitans a \textbf{ter}ra \textbf{ín}opem,\textcolor{red}{~*}  et de stércore \textbf{é}rigens \textbf{páu}perem:
    
    \item Ut cóllocet eum \textbf{cum} prin\textbf{cí}pibus,\textcolor{red}{~*}  cum princípibus \textbf{pó}puli \textbf{su}i.

    \item Qui habitáre facit stéri\textbf{lem} in \textbf{do}mo,\textcolor{red}{~*}  matrem fili\textbf{ó}rum læ\textbf{tán}tem.

    \item Glória \textbf{Pa}tri, et \textbf{Fí}lio,\textcolor{red}{~*}  et Spi\textbf{rí}tui \textbf{Sanc}to.

    \item Sicut erat in princípio, et \textbf{nunc}, et \textbf{sem}per,\textcolor{red}{~*}  et in sǽcula sæcu\textbf{ló}rum. \textbf{A}men.
  \end{enumerate}

  \medskip
  \begin{footnotesize}
    \textit{
      Béni soit le nom du Seigneur, maintenant et
      pour les siècles des siècles !
      Du levant au couchant du soleil, loué soit le
      nom du Seigneur !
      Le Seigneur domine tous les peuples, sa gloire
      domine les cieux.
      Qui est semblable au Seigneur notre Dieu ?
      Lui, il siège là-haut, mais il abaisse son
      regard vers le ciel et vers la terre.
      De la poussière il relève le faible, il retire le
      pauvre de la cendre
      Pour qu'il siège parmi les princes, parmi les
      princes de son peuple.
      Il installe en sa maison la femme stérile,
      heureuse mère au milieu de ses fils.
    }
  \end{footnotesize}

  % ===== FIN psaume =========
\end{document}