% !TeX program = lualatex
\documentclass[12pt, a5paper]{article}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{subfiles}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{libertine}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{GotIn}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multicol}
\usepackage{multicolrule}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[autocompile]{gregoriotex}

\geometry{top=1cm, bottom=1cm, right=1cm, left=1cm}
\pagestyle{empty}

\definecolor{red}{HTML}{C70039}
% \input GoudyIn.fd
% \newcommand*\initfamily{\usefont{U}{GoudyIn}{xl}{n}}

\input Acorn.fd
\newcommand*\initfamily{\usefont{U}{Acorn}{xl}{n}}

\begin{document}
  \gresetlinecolor{gregoriocolor}
  % ===== DEBUT Antienne =========
  \gresetinitiallines{1}
  \greillumination{\initfamily\fontsize{11mm}{11mm}\selectfont D}
  \gregorioscore{antiennes/an--deus_autem_noster--solesmes}
  \begin{center}
    \footnotesize{
      \textit{
        Notre Dieu est dans le ciel, tout ce qu’il a voulu, il l’a fait.
      }
    }
  \end{center}
  \medskip
  % ===== FIN Antienne ===========

  % ===== DEBUT psaume ===========
  % gresetinitiallines : avec le parametre à 0, supprime l'ornement
  \gresetinitiallines{0}

  \begin{center}
    \normalsize{Psaume 113.}\\
    \footnotesize{
      \emph{Le peuple délivré d'Egypte}\\
      \emph{chante son libérateur et le proclame seul vrai Dieu.}
    }
  \end{center}

  \gregorioscore{psaumes/psaume113-tPer}
  \smallskip
  \begin{center}
    \footnotesize{
      \emph{Quand Israël sortit d'Égypte, et Jacob, de chez un peuple étranger,}
    }
  \end{center}
  \smallskip
  \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{1}
    \item Facta est Judǽa sanctifi\textit{cá}\textit{ti}\textit{o} \textbf{e}jus,\textcolor{red}{~*}  Israël potés\textit{tas} \textbf{e}jus.

    \item Mare \textit{vi}\textit{dit}, \textit{et} \textbf{fu}git:\textcolor{red}{~*}  Jordánis convérsus est \textit{re}\textbf{trór}sum.

    \item Montes exsultavé\textit{runt} \textit{ut} \textit{a}\textbf{rí}etes,\textcolor{red}{~*}  et colles sicut a\textit{gni} \textbf{ó}vium.

    \item Quid est tibi, ma\textit{re}, \textit{quod} \textit{fu}\textbf{gís}ti:\textcolor{red}{~*}  et tu, Jordánis, quia convérsus es \textit{re}\textbf{trór}sum?

    \item Montes, exsultástis \textit{sic}\textit{ut} \textit{a}\textbf{rí}etes,\textcolor{red}{~*}  et colles, sicut a\textit{gni} \textbf{ó}vium.

    \item A fácie Dómini \textit{mo}\textit{ta} \textit{est} \textbf{ter}ra,\textcolor{red}{~*}  a fácie De\textit{i} \textbf{Ja}cob.

    \item Qui convértit petram in \textit{sta}\textit{gna} \textit{a}\textbf{quá}rum,\textcolor{red}{~*}  et rupem in fontes \textit{a}\textbf{quá}rum.

    \item Non nobis, Dó\textit{mi}\textit{ne}, \textit{non} \textbf{no}bis:\textcolor{red}{~*}  sed nómini tuo \textit{da} \textbf{gló}riam.

    \item Super misericórdia tua, et ve\textit{ri}\textit{tá}\textit{te} \textbf{tu}a:\textcolor{red}{~*} \\ \-\hspace{2cm} nequándo dicant gentes: Ubi est Deus \textit{e}\textbf{ó}rum?

    \item Deus autem \textit{nos}\textit{ter} \textit{in} \textbf{cæ}lo:\textcolor{red}{~*}  ómnia quæcúmque vólu\textit{it}, \textbf{fe}cit.

    \item Simulácra géntium ar\textit{gén}\textit{tum}, \textit{et} \textbf{au}rum,\textcolor{red}{~*}  ópera mánu\textit{um} \textbf{hó}minum.

    \item Os habent, \textit{et} \textit{non} \textit{lo}\textbf{quén}tur:\textcolor{red}{~*}  óculos habent, et non \textit{vi}\textbf{dé}bunt.

    \item Aures ha\textit{bent}, \textit{et} \textit{non} \textbf{áu}dient:\textcolor{red}{~*}  nares habent, et non o\textit{do}\textbf{rá}bunt.

    \item Manus habent, et non palpábunt:\textcolor{red}{~†} pedes habent, et \textit{non} \textit{am}\textit{bu}\textbf{lá}bunt:\textcolor{red}{~*} \\ \-\hspace{2cm} non clamábunt in gúttu\textit{re} \textbf{su}o.

    \item Símiles illis fiant qui \textit{fá}\textit{ci}\textit{unt} \textbf{e}a:\textcolor{red}{~*}  et omnes qui confídunt \textit{in} \textbf{e}is.

    \item Domus Israël spe\textit{rá}\textit{vit} \textit{in} \textbf{Dó}mino:\textcolor{red}{~*}  adjútor eórum et protéctor \textit{e}\textbf{ó}rum est,

    \item Domus Aaron spe\textit{rá}\textit{vit} \textit{in} \textbf{Dó}mino:\textcolor{red}{~*}  adjútor eórum et protéctor \textit{e}\textbf{ó}rum est,

    \item Qui timent Dóminum, spera\textit{vé}\textit{runt} \textit{in} \textbf{Dó}mino:\textcolor{red}{~*} \\ \-\hspace{2cm} adjútor eórum et protéctor \textit{e}\textbf{ó}rum est.

    \item Dóminus me\textit{mor} \textit{fu}\textit{it} \textbf{nos}tri:\textcolor{red}{~*}  et benedí\textit{xit} \textbf{no}bis:

    \item Benedíxit \textit{dó}\textit{mu}\textit{i} \textbf{Is}raël:\textcolor{red}{~*}  benedíxit dómu\textit{i} \textbf{A}aron.

    \item Benedíxit ómnibus, \textit{qui} \textit{ti}\textit{ment} \textbf{Dó}minum,\textcolor{red}{~*}  pusíllis cum \textit{ma}\textbf{jó}ribus.

    \item Adjíciat \textit{Dó}\textit{mi}\textit{nus} \textbf{su}per vos:\textcolor{red}{~*}  super vos, et super fíli\textit{os} \textbf{ves}tros.

    \item Benedíc\textit{ti} \textit{vos} \textit{a} \textbf{Dó}mino,\textcolor{red}{~*}  qui fecit cælum, \textit{et} \textbf{ter}ram.

    \item Cæ\textit{lum} \textit{cæ}\textit{li} \textbf{Dó}mino:\textcolor{red}{~*}  terram autem dedit fíli\textit{is} \textbf{hó}minum.

    \item Non mórtui lau\textit{dá}\textit{bunt} \textit{te}, \textbf{Dó}mine:\textcolor{red}{~*}  neque omnes, qui descéndunt in \textit{in}\textbf{fér}num.

    \item Sed nos qui vívimus, bene\textit{dí}\textit{ci}\textit{mus} \textbf{Dó}mino,\textcolor{red}{~*}  ex hoc nunc et usque \textit{in} \textbf{sǽ}culum.

    \item Glória \textit{Pa}\textit{tri}, \textit{et} \textbf{Fí}lio,\textcolor{red}{~*}  et Spirítu\textit{i} \textbf{Sanc}to.

    \item Sicut erat in princípio, \textit{et} \textit{nunc}, \textit{et} \textbf{sem}per,\textcolor{red}{~*}  et in sǽcula sæculó\textit{rum}. \textbf{A}men.
  \end{enumerate}

  \begin{footnotesize}
    \textit{
      Juda fut pour Dieu un sanctuaire, Israël
      devint son domaine.
      La mer voit et s'enfuit, le Jourdain retourne
      en arrière.
      Comme des béliers, bondissent les montagnes,
      et les collines, comme des agneaux.
      Qu'as-tu, mer, à t'enfuir, Jourdain, à
      retourner en arrière ?
      Montagnes, pourquoi bondir comme des
      béliers, collines, comme des agneaux ?
      Tremble, terre, devant le Maître, devant la
      face du Dieu de Jacob,
      Lui qui change le rocher en source et la pierre
      en fontaine d’eau vive.
      Non pas à nous, Seigneur, non pas à nous,
      mais à ton nom donne la gloire.
      Pour ton amour et ta vérité.
      Pourquoi les païens diraient-ils : « Où donc
      est leur Dieu ? »
      Notre Dieu, il est au ciel ; tout ce qu'il veut,
      il le fait.
      Leurs idoles : or et argent, ouvrages de mains
      humaines.
      Elles ont une bouche et ne parlent pas, des
      yeux et ne voient pas,
      Des oreilles et n'entendent pas, des narines et
      ne sentent pas.
      Leurs mains ne peuvent toucher, leurs pieds
      ne peuvent marcher, pas un son ne sort de
      leur gosier !
      Qu'ils deviennent comme elles, tous ceux qui
      les font, ceux qui mettent leur foi en elles.
      Israël, mets ta foi dans le Seigneur : le
      secours, le bouclier, c'est lui !
      Famille d'Aaron, mets ta foi dans le
      Seigneur : le secours, le bouclier, c'est lui !
      Vous qui le craignez, ayez foi dans le
      Seigneur : le secours, le bouclier, c'est lui !
      Le Seigneur se souvient de nous : il bénira !
      Il bénira la famille d'Israël, et la famille
      d'Aaron
      Il bénira tous ceux qui craignent le Seigneur,
      du plus grand au plus petit.
      Que le Seigneur multiplie ses bienfaits pour
      vous et vos enfants !
      Soyez bénis par le Seigneur qui a fait le ciel
      et la terre !
      Le ciel, c'est le ciel du Seigneur ; aux
      hommes, il a donné la terre.
      Les morts ne louent pas le Seigneur, ni ceux
      qui descendent au silence.
      Nous, les vivants, bénissons le Seigneur,
      maintenant et pour les siècles des siècles
    }
  \end{footnotesize}

  \bigskip

  \gresetinitiallines{0}
  % \grechangestyle{commentary}{\scriptsize\textit}
  \gresetheadercapture{commentary}{grecommentary}{}
  \gregorioscore{antiennes/an--deus_autem_noster--solesmes}
  \vspace{10mm}

  % ===== FIN psaume =========
\end{document}