% !TeX program = lualatex
\documentclass[12pt, a5paper]{article}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{subfiles}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{libertine}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{GotIn}
\usepackage{geometry}
\usepackage{multicol}
\usepackage{multicolrule}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[autocompile]{gregoriotex}

\geometry{top=1cm, bottom=1cm, right=1cm, left=1cm}
\pagestyle{empty}

\definecolor{red}{HTML}{C70039}
% \input GoudyIn.fd
% \newcommand*\initfamily{\usefont{U}{GoudyIn}{xl}{n}}

\input Acorn.fd
\newcommand*\initfamily{\usefont{U}{Acorn}{xl}{n}}

\begin{document}
  \gresetlinecolor{gregoriocolor}
  % ===== DEBUT Antienne =========
  \gresetinitiallines{1}
  \greillumination{\initfamily\fontsize{11mm}{11mm}\selectfont Q}
  \gregorioscore{antiennes/an--qui_timet_dominum--solesmes}
  \begin{center}
    \footnotesize{
      \textit{
        Celui qui craint le Seigneur a une volonté ardente d’accomplir ses commandements.
      }
    }
  \end{center}
  \medskip
  % ===== FIN Antienne ===========

  % ===== DEBUT psaume ===========
  % gresetinitiallines : avec le parametre à 0, supprime l'ornement

  \gresetinitiallines{0}

  \begin{center}
    \normalsize{Psaume 111.}\\
    \footnotesize{
      \emph{Portrait du juste, et tableau de son bonheur.}
    }
  \end{center}
  \smallskip

  \gregorioscore{psaumes/psaume111-IVG}
  \begin{center}
    \footnotesize{
      \emph{Heureux l’homme qui craint le Seigneur, qui aime entièrement sa volonté !}
    }
  \end{center}
  \smallskip
  \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{1}
    \item Potens in terra erit \textit{se}\textit{men} \textbf{e}jus:\textcolor{red}{~*}  generátio rectórum benedi\textbf{cé}tur.

    \item Glória, et divítiæ in \textit{do}\textit{mo} \textbf{e}jus:\textcolor{red}{~*}  et justítia ejus manet in sǽculum \textbf{sǽ}culi.

    \item Exórtum est in ténebris \textit{lu}\textit{men} \textbf{rec}tis:\textcolor{red}{~*}  miséricors, et miserátor, et \textbf{jus}tus.
    
    \item Jucúndus homo qui miserétur et cómmodat,\textcolor{red}{~†} dispónet sermónes suos \textit{in} \textit{ju}\textbf{dí}cio:\textcolor{red}{~*}  quia in ætérnum non commo\textbf{vé}bitur.

    \item In memória ætérna \textit{e}\textit{rit} \textbf{jus}tus:\textcolor{red}{~*}  ab auditióne mala non ti\textbf{mé}bit.

    \item Parátum cor ejus speráre in Dómino,\textcolor{red}{~†} confirmátum \textit{est} \textit{cor} \textbf{e}jus:\textcolor{red}{~*} \\ \-\hspace{2cm} non commovébitur donec despíciat inimícos \textbf{su}os.

    \item Dispérsit, dedit paupéribus:\textcolor{red}{~†} justítia ejus manet in sǽ\textit{cu}\textit{lum} \textbf{sǽ}culi,\textcolor{red}{~*} \\ \-\hspace{2cm} cornu ejus exaltábitur in \textbf{gló}ria.

    \item Peccátor vidébit, et irascétur,\textcolor{red}{~†} déntibus suis fremet \textit{et} \textit{ta}\textbf{bé}scet:\textcolor{red}{~*} \\ \-\hspace{2cm} desidérium peccatórum per\textbf{í}bit.

    \item Glória Pa\textit{tri}, \textit{et} \textbf{Fí}lio,\textcolor{red}{~*}  et Spirítui \textbf{Sanc}to.

    \item Sicut erat in princípio, et \textit{nunc}, \textit{et} \textbf{sem}per,\textcolor{red}{~*}  et in sǽcula sæculórum. \textbf{A}men.
  \end{enumerate}
  \medskip
  \begin{footnotesize}
    \textit{
      Sa lignée sera puissante sur la terre ; la
      race des justes est bénie.
      Les richesses affluent dans sa maison : à
      jamais se maintiendra sa justice.
      Lumière des cœurs droits, il s'est levé
      dans les ténèbres, l’homme de justice, de
      tendresse et de pitié.
      L'homme de bien a pitié, il partage ; il
      mène ses affaires avec droiture, cet
      homme jamais ne tombera ;
      Toujours on fera mémoire du juste, il ne
      craint pas l'annonce d'un malheur :
      Le cœur ferme, il s'appuie sur le
      Seigneur. Son cœur est confiant, il ne
      craint pas : il verra ce que valaient ses
      oppresseurs.
      A pleines mains, il donne au pauvre ; à
      jamais se maintiendra sa justice, sa
      puissance grandira, et sa gloire !
      L'impie le voit et s'irrite ; il grince des
      dents et se détruit. L'ambition des impies
      se perdra.
    }
  \end{footnotesize}

  % ===== FIN psaume =========
\end{document}