% !TeX program = lualatex
\documentclass[12pt, a5paper]{article}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{libertine}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{GotIn}
\usepackage{geometry}
\usepackage[autocompile]{gregoriotex}

\geometry{top=1cm, bottom=1cm, right=1cm, left=1cm}
\pagestyle{empty}

\definecolor{red}{HTML}{C70039}
\input GoudyIn.fd
\newcommand*\initfamily{\usefont{U}{GoudyIn}{xl}{n}}

\begin{document}
\gresetlinecolor{gregoriocolor}

Ton ordinaire

% cette ligne ajoute de l'espace entre les portées
\grechangedim{baselineskip}{70pt}{scalable}

% greillumination: remplace la première lettre, ici par une font ornementale
\greillumination{\initfamily\fontsize{11mm}{11mm}\selectfont D}

\gregorioscore{vepres-deus_in_adjutorium}
\vspace{15mm}

\small{
  \textcolor{red}{
    \emph{
      Depuis la Septuagesime jusqu'à Pâques, au lieu de l'Alleluia.
    }
  }
}
\gregorioscore{vepres-deus_in_adjutorium_septuagesime}

% vfill : prends l'espace vertical disponible 
\vfill

% greseparator: ornement. Le premier parametre est le type (de 1 à 5), le second la taille en points
\greseparator{4}{30}

\newpage

% ===== DEBUT Antienne =========
\greillumination{\initfamily\fontsize{11mm}{11mm}\selectfont D}
\gregorioscore{antiennes/dixit-dominus-domino-meo}
\vspace{5mm}
% ===== FIN Antienne ===========

% ===== DEBUT psaume ===========
% gresetinitiallines : avec le parametre à 0, supprime l'ornement
\gresetinitiallines{0}

\begin{center}
  \normalsize{Psaume 109.}\\
  \footnotesize{
    \emph{Génération éternelle du Christ, Prêtre, Roi et Juge.}
  }
\end{center}

\gregorioscore{psaumes/psaume109-VIIC2}
\begin{enumerate}
  \setcounter{enumi}{2}
  \item Virgam virtútis tuæ emíttet Dómi\textbf{nus} ex \textbf{Si}on:\textcolor{red}{~*} \\ \-\hspace{2cm} domináre in médio inimi\textbf{có}rum tu\textbf{ó}rum.

  \item Tecum princípium in die virtútis tuæ in splendóri\textbf{bus} sanc\textbf{tó}rum:\textcolor{red}{~*}\\ \-\hspace{2cm}  ex útero ante lucíferum \textbf{gé}nu\textbf{i} te.

  \item Jurávit Dóminus, et non pœni\textbf{té}bit \textbf{e}um:\textcolor{red}{~*}\\ \-\hspace{2cm}  Tu es sacérdos in ætérnum secúndum órdi\textbf{nem} Mel\textbf{chí}sedech.

  \item Dóminus a \textbf{dex}tris \textbf{tu}is,\textcolor{red}{~*} confrégit in die iræ \textbf{su}æ \textbf{re}ges.

  \item Judicábit in natiónibus, im\textbf{plé}bit ru\textbf{í}nas:\textcolor{red}{~*} 
  conquassábit cápita in \textbf{ter}ra mul\textbf{tó}rum.

  \item De torrénte in \textbf{vi}a \textbf{bi}bet:\textcolor{red}{~*} proptérea exal\textbf{tá}bit \textbf{ca}put.

  \item Glória \textbf{Pa}tri, et \textbf{Fí}lio,\textcolor{red}{~*} et Spi\textbf{rí}tui \textbf{Sanc}to.

  \item Sicut erat in princípio, et \textbf{nunc}, et \textbf{sem}per,\textcolor{red}{~*} et in sǽcula sæcu\textbf{ló}rum. \textbf{A}men.
\end{enumerate}

% ===== FIN psaume =========

% \newgeometry{twocolumn=true}

% \restoregeometry

\vfill
\greseparator{4}{30}

\newpage

% ===== DEBUT Antienne =========
\gresetinitiallines{1}
\greillumination{\initfamily\fontsize{11mm}{11mm}\selectfont M}
\gregorioscore{antiennes/an--magna_opera_domini--solesmes}
\vspace{2mm}
% ===== FIN Antienne ===========

% ===== DEBUT psaume ===========
% gresetinitiallines : avec le parametre à 0, supprime l'ornement
\gresetinitiallines{0}

\begin{center}
  \normalsize{Psaume 110.}\\
  \footnotesize{
    \emph{Bienfaits accordés par Dieu à son peuple.}
  }
\end{center}
\grechangedim{baselineskip}{70pt}{scalable}
\gregorioscore{psaumes/psaume110-IIIb}
\begin{enumerate}
  \setcounter{enumi}{1}
  \item Magna \textbf{ó}pera \textbf{Dó}\textbf{mi}ni:~* exquisíta in omnes voluntá\textit{tes} \textbf{e}jus.

  \item Conféssio et magnificéntia \textbf{o}pus \textbf{e}jus:~* et justítia ejus manet in sǽcu\textit{lum} \textbf{sǽ}culi.

  \item Memóriam fecit mirabílium suórum,~† miséricors et mise\textbf{rá}tor \textbf{Dó}\textbf{mi}nus:~* escam dedit timén\textit{ti}\textbf{bus} se.

  \item Memor erit in sǽculum testa\textbf{mén}ti \textbf{su}i:~* virtútem óperum suórum annuntiábit pópu\textit{lo} \textbf{su}o:

  \item Ut det illis heredi\textbf{tá}tem \textbf{gén}\textbf{ti}um:~* ópera mánuum ejus véritas, et \textit{ju}\textbf{dí}cium.

  \item Fidélia ómnia mandáta ejus:~† confirmáta in \textbf{sǽ}culum \textbf{sǽ}\textbf{cu}li,~* facta in veritáte et æ\textit{qui}\textbf{tá}te.

  \item Redemptiónem misit \textbf{pó}pulo \textbf{su}o:~* mandávit in ætérnum testamén\textit{tum} \textbf{su}um.

  \item Sanctum, et terríbile \textbf{no}men \textbf{e}jus:~* inítium sapiéntiæ ti\textit{mor} \textbf{Dó}mini.

  \item Intelléctus bonus ómnibus faci\textbf{én}tibus \textbf{e}um:~* laudátio ejus manet in sǽcu\textit{lum} \textbf{sǽ}culi.

  \item Glória \textbf{Pa}tri, et \textbf{Fí}\textbf{li}o,~* et Spirítu\textit{i} \textbf{Sanc}to.

  \item Sicut erat in princípio, et \textbf{nunc}, et \textbf{sem}per,~* et in sǽcula sæculó\textit{rum}. \textbf{A}men.
\end{enumerate}

\vfill
\greseparator{4}{30}

% ===== FIN psaume =========

\end{document}
